［日本武士道］血腥的自虐：探秘為何日本人喜歡剖腹自殺？

剖腹者直接於腹部割開十字形狀，內臟爆裂流出，直至失血過多死亡。這只是古代日本人剖腹的方法之一，被稱為「十文字切」。另外有「一字」、「二字」、「三字」幾種切法。剖腹者如果過於痛苦會有一名助手替他斬首。為保儀態，女性的剖腹自殺者會綁起雙腿。

切腹儀式

以刀切開腹部的自殺儀式，被認為「光榮」。切腹自殺者日語稱為「切腹人」，而切腹人如為了追隨師父死亡而自殺，過程稱為「追腹」。那位被找來作為助手在最痛苦一刻替其斬首的人被稱為「介錯人」。介錯人一般是剖腹自殺者的親友。武士如果戰敗但輸得光榮，對手可能會為了向其勇氣致敬，而自願擔當介錯人。

永祚元年(公元989年)，大盜藤原義在被捕前，將腹部一字割開，然後用刀尖挑出內臟扔向官軍——這被認為是剖腹的最早來源。

剖腹的開始盛行，是在鎌倉幕府以後，因丟失陣地而引咎剖腹，或恥於被擒而陣前剖腹，佔了絕大多數，一直持續到戰國時代。江戶開幕以後，社會統治相對平穩，因殉死而剖腹，和作為刑罰的「詰腹」，逐漸佔了主流。雖然幕府嚴令禁止殉死，但是根本無法阻止這一歷史性的趨勢。

至於為什麼選擇剖腹作為武士最崇高的死亡方式，現在普遍認為，古代許多的國家和民族，均主張人的靈魂是宿於肚腹中的;因此，武士便在有必要將自己的靈魂向外展示的時候，採取剖腹以示眾人的方法和儀式。

有的剖腹儀式是允許介錯人在旁邊的。剖腹自殺者穿着莊重服裝，用來剖腹的刀或劍放在他正前方。刀可能用特別的布料墊着。武士會作死亡的心理準備，例如寫作稱為辭世之句的詩歌。待他和身旁的介錯人助手準備好，剖腹者會揭開身穿的和服，拿起刀劍，捅進自己腹部。剖腹者首先從左至右的切割，然後作稍微向上的第二刀，讓其腸臟溢出。切出第二刀之時，介錯人進行抱首，即揮刀向剖腹者的脖子斬下，但不完全斬斷，讓頭和脖子仍有一絲牽連。由於這一刀要非常精確，介錯人一般是劍術高手。剖腹者會和介錯人預先同意何時徹底完成斬首。

還有就是沒「介錯人」在旁幫忙的剖腹。這些原因比較複雜，除了為主報仇，切腹而死外，有引咎切腹的;有尸諫切腹的;有戰敗不屈切腹的，有有志不遂、生不如死而切腹的等等。這類切腹者多數採用下列幾種方式：其一，用力在腹部自左至右，橫切一刀;再從下至上，直切一刀，成為十字形，達到心臟為度。其二，腹部橫切一刀，立即回刀割斷自己的咽喉。其三，腹部橫切一刀後，立即用刀向心窩刺入，再用力向下拉，成十字形。切腹者明知這樣死法肉體上很痛苦，但必須始終忍住痛苦不出一聲，積極達到目的。

他們臨死時要保持清楚明晰的意志，按照儀式一一做去。第一，要使屍體不傾斜，只許向前俯伏。如仰面朝天，便算失儀。第二，腹上刀痕不許皺摺。第三，雙膝須合攏，如鬆開了，就表示不夠修養。最後對於自殺用的武器也得安置妥當，不能任其散亂。

此外，古代日本武士之間的美少年之戀很流行，伴侶切腹殉情被認為是勇敢而浪漫的歸宿。

睇完個肚有d痛

人自殺日本人自殺，但日本人卻帶著人性尊嚴死去
真係佩服

割腹的種類和方法：

自刃：自裁 戰爭失敗(如淺井久政)

引責：對過失承擔責任

犧牲：以自己的犧牲來拯救部下或同僚生命(如清水宗治)

諫死：為了勸諫主君(如平手政秀)

名譽：為保住自己的臉面

殉死：先腹 比主君先行踏上死途

追腹 義腹：為了盡士道義理

論腹：為了樹立名聲

商腹：為了給家族和子孫帶來恩惠

詰腹：無念腹 痛飲悔恨之淚的剖腹

憤腹：憤慨於無實之罪的剖腹

三島由紀夫

on9先會做

識野

陰公介錯第一次失敗

人死左只剩下屍體

你就on9，係日本人眼中，剖腹先係至上死法
因為不畏懼死亡，尊重美德既自殺，先配耐上人既尊嚴
日本就係最早發明協助自殺既國家
「介錯人」通常係自殺者的親友

樓豬應做多啲資料搜集，後期切腹因太多人冇勇氣切所以有人後面斬首，唔好一面倒英雄化人地

反正都係自殺,切腹真係型好多
其實我唸倒有樣自殺死法仲型,有好多錢之後搭私人飛機自爆死

補充，因好多人完成唔到1刀兩刀3刀。。。(得吉1下就痛到pk 所以有人斬頭尾刀）
完到全部過程只係好前期嘅人

唉。。。

日本古代 d人又短命

計中意嘅櫻花都係好撚短花期

OT
因為資源少 又唔會苟且偷生
仲有猶山節考

勁慘

嗯

我知，幫佢斬首既係介錯人，但都要得到剖腹者同意同夾時間

後期近代好似有幾位大日本帝國既軍官戰敗左之後剖腹自殺

佢癡線架

此外，古代日本武士之間的美少年之戀很流行，伴侶切腹殉情被認為是勇敢而浪漫的歸宿。

宮城事件？

咪歌頌日本軍官
以前日本嘅精神而家冇7788啦
中國都有，只係呢啲

癡迷遊戲相信能「滿血復活」 少年切腹自殺...太痛報警求救

陸男殺死女友後切腹 7天逃亡1400公里還自己縫合傷口
2017年05月2日 10:25

嗱，佢最堅
史上最強
咁點？又歌頌？

好多切腹係做樣畫一下空氣就介錯，同直接斬首冇分別

睇過戰國史都知所謂武士道都係得個講，d武士一樣會背叛主公，主公又會要家臣屋企人做人質

講有尊嚴咁自殺中國外國都大把例子，只係日本將佢型式化，唔洗過分吹奏

軍神乃木希典，跟隨明治天皇殉死，十文字切
"切腹者直接於腹部割開十字形狀，扯出內臟，直至失血過多死亡"

香港班狗官切腹落地獄啦屌

肚腩大，我都想切返多少

唔好歪曲日本武士精神
如果佢真係剖腹自殺
根本唔會縫合傷口

共匪必須死

有啲甚至只係形式 叫扇腹都聽過 就咁搵把摺扇係個肚劃一下 做個樣

幕末 有個叫 武市半平太 就做足 切完三刀 介錯再補六刀先死

段文你打？有冇source

切腹是需要莫大的勇氣

好恐怖

點解?

自殺得一種方法咩？
項羽自刎嗰時日本人都未出世

項羽係幾型既，不過切腹著重儀式
切腹對死亡尊嚴既莊重係日本人獨創

“若能看重生命的尊嚴，為何不能看重死亡的尊嚴？” －三島由紀夫

白痴

多得佢日本先冇變共產黨 義士

忍到痛好勁 要幾勇敢先做到

日本人真係好鐘意將d 嘢簡單復習化
話係優點又定麻鬼煩又得

多得個蠢人，日本先會變垃圾國家。

就算喺其他東亞地方，自殺本來就帶有保存名節嘅意思。

日本係垃圾，咁支那係乜嘢

兩個字
On9

如果換左其他國家名
連登仔實恥笑到盡頭

同愚孝冇咩分別
儒家on9文化

儒家垃圾文化毒害中日韓

兩件屎不用細分

唯一一個三文字切

自殺有幾垃圾？西方都有自殺嘅文化，不過唔係為保名節姐。

切腹大多數好似只係拎刀對住腹部比劃
然後介錯係後面斬首

ON9思想,緊係戰到最後戰死先型
自殺型係到邊到,有時間勇氣去死,不如拉多幾個敵人陪葬

好心呢啲低質雞湯飛機語錄就咪鬼post啦
又唔係寫得好

其實個語錄原本係日文
係翻譯條友譯得唔好姐

意思就係話自殺都係一份對生命既尊重
應該將“生”及“死”平等看待

日本武士就係戰敗左之要自殺
因為以前日本識英雄重英雄
武士之間會互相尊重
所以其中一方戰敗左之後
有時會要求另一方擔當介錯人
你岩呀 其實就係戰死既一個方式

gif版

自殺就自殺
但為骨氣而自殺就儒文化毒害

呢個十分型到
戰死沙場先係英雄